諾貝爾經濟學獎得主莫理斯去世 居港多年 曾言港人會選擇「最大程度獨立」

1996年諾貝爾經濟學獎得主詹姆斯・莫里斯（James Mirrlees），於8月29日（昨日）在英國劍橋辭世享年82歲。莫里斯為知名經濟學家，身兼香港中文大學晨興書院院長及博文講座教授。

莫理斯早年醉心數學，在研究院修業時，因對貧窮和財富分配感興趣，轉為研究經濟學。他在資訊不對稱的誘因理論研究上有重大貢獻，是最優所得稅理論（Optimal tax theory ）的開創者，理論用於分析和解決所得課稅在公平與效率之間的權衡取捨問題，其研究成果深遠影響了全球的徵稅政策，廣獲肯定。莫理斯在1996年與已故學者 William Vickrey 同得諾貝爾經濟學獎。

近年，莫理斯研究慈善捐款的稅務安排、以及研究促使借貸的誘因等。

中大校長段崇智教發聲明對莫理斯教授的辭世深感悲痛和惋惜，指中大同人將銘記莫理斯教授對晨興書院的無私付出和卓越領導，以及他對香港高等教育作出的偉大貢獻。

莫理斯在1957年在愛丁堡大學畢業，隨後獲劍橋大學聖三一學院取錄，於1963年取得經濟學哲學博士學位。1968年至1995年，他擔任牛津大學埃奇沃斯經濟學講座教授及牛津大學納菲爾德書院院士。1995年至2003年，出任劍橋大學政治經濟學講座教授。1997年獲冊封為爵士，2009年獲愛丁堡皇家學會頒授皇家獎章，以表揚他在經濟學上的卓越成就。

莫理斯於2002年接受中大的邀請，擔任博文講座教授，並自中大晨興書院於2006年成立以來，一直出任書院院長。

曾言港人如有機會 會選擇「最大程度獨立」

莫里斯在去年9月接受瑞銀訪問，談到對中國及香港的看法。2002來港的莫里斯提到，他決定離開英國而搬到香港居住，其中一個原因就是他之前執教的劍橋大學，硬性執行退休年齡的制度，而他毫無打算退休的念頭。

他又說，來港居住後，感到香港與大陸截然不同，他發覺自己正處身於一個非常有趣但又可能危機四伏的發展當中，中國正企圖擴張其對香港影響力，「我所接觸過的港人，很多人對自己身為香港人都有一個強烈的歸屬感，如果有這樣的機會，我不會感到意外如果他們會決意投票爭取一個最大程度的獨立。（A lot of the people I talk to have a very strong sense of being Hong Kongers. I wouldn't be surprised if they would very definitely vote, given the opportunity, for a maximum degree of independence.）」

被問到那麼香港是否需要更多敢於站出來的人，莫里斯回答，「這要視乎對這樣的事情，你是多麼的功利了。（That depends on how utilitarian you are about these things）」

香港有邊個唔係功利主義者啊？周街都係播

咁睇得起

本來最多都係求一人一票同公平參與既選舉